---
author: msaied93
categories:
- مقالات
date: 2016-05-08T16:50:32Z
geo_public:
- 0
guid: https://barmagiyathurra.wordpress.com/?p=79
id: 79
tags:
- debian
- long term support
- LTS
- دبيان
- دعم طويل الأمد
title: الدعم طويل الأمد في دبيان
featured_image: "uploads/2016/05/debian-lts.png"
---

توفر دبيان توزيعة مستقرة يمكن الاعتماد عليها في تشغيل المخدمات، ولكن فترة حياة التوزيعة (وهي الفترة التي تتلقى فيها التوزيعة تحديثات وإصلاحات للمشاكل والثغرات، وهي حوالي 3 سنوات لكل إصدار من دبيان وبعدها يجب الترقية للنسخة المستقرة التالية) تعتبر قصيرة نوعاً ما بالنسبة للاستخدم على المخدمات أو في الشركات، ولهذا السبب انطلق مشروع الدعم طويل الأمد في دبيان.

الهدف هو توفير مدة دعم لا تقل عن 5 سنوات لكل إصدار من دبيان، وبذلك تكون حياة الإصدار مساوية لحياة نسخ أوبنتو ذات الدعم طويل الأمد.

يتوقع أن هذا سيزيد شعبية دبيان كخيار للشركات وللتنصيب على المخدمات.

## دورة حياة التوزيعة في الماضي

قبل أن نناقش موضوع الدعم طويل الأمد، دعنا ننظر إلى دورة حياة إصدارات دبيان قبل ظهور مشروع الدعم الطويل:

في أي لحظة زمنية هناك:

**التوزيعة التجريبية Experimental**: توزيعة جزئية (أي لا تحوي كافة الحزم ولا يمكن الاعتماد عليها وحدها). تضاف إليها البرمجيات التي لا تزال قيد التطوير أو النسخ الحديثة التي تحمل تغييرات جذرية ويحتمل أن تكون فيها أخطاء برمجية كبيرة.

الحزم في المستودعات التجريبية لا تستطيع الانتقال إلى غير المستقرة إلا بشكل يدوي حيث يجب أن ينقلها المشرفون على الحزم أو أحد أعضاء فريق ftpmaster.

https://ftp-master.debian.org/

لا يشترط أن تمر الحزمة على المستودعات التجريبية، بل الأصل أن تذهب فوراً إلى المستودعات غير المستقرة، لكن هناك بعض الحالات الخاصة التي قد ينتج فيها مضاعفات غير مرغوبة عن النسخة الجديدة من الحزمة، ولذلك تقيد في المستودعات التجريبية قبل نقلها يدوياً إلى غير المستقرة في وقت لاحق.

يمكنك إضافة المستودعات التجريبية مع توزيعة أخرى (غير المستقرة مثلاً) إذا كان هناك تطبيق معين أو نسخة من برنامج متاحة عليها وتريد تثبيتها، لكن بما أن التجريبية لا تحوي كل الحزم فلن تستطيع استخدامها بشكل مستقل.

**التوزيعة غير المستقرة Unstable — sid**: في الحالة النموذجية، يتم تقديم الحزم إلى النسخة غير المستقرة من دبيان. كافة الحزم تبدأ حياتها في المستودعات غير المستقرة، وبالتالي يمكنك الاعتماد على هذه المستودعات بشكل أساسي للحصول على أحدث النسخ من الحزم.

إذا اعتمدت على المستودعات غير المستقرة ستحصل على توزيعة دبيان متدحرجة تقدم لك جديد البرمجيات الحرة كل يوم، لكن الثمن هو أنك ستواجه أحدث العلل والأخطاء البرمجية أيضاً. بعد التبليغ عن العلل، يعمل مشرف الحزمة على إصلاح الأخطاء ورفع نسخ أحدث مصححة من الحزمة على المستودعات غير المستقرة أيضاً.

عندما يرفع المشرف على الحزمة نسخة جديدة من حزمته، فهو يرفع النسخة المصدرية من الحزمة، كما يرفع عادة نسخة أخرى ثنائية مبنية لمعمارية amd64 أو غيرها (غالباً هي معمارية حاسوبه الشخصي). تتولى شبكة البانيات الآلية عملية توليد حزم ثنائية للمعماريات الأخرى.

> هناك 30 معمارية مختلفة منها ما هو مدعوم رسمياً ومنها ما هو تجريبي. كل معمارية تكون موجهة لنوعية معالجات أو حواسيب مختلفة أو أنها تستخدم نواة أخرى غير لينكس. يمكنك الاطلاع على كافة المعماريات المتاحة عبر الموقع الرسمي: https://www.debian.org/ports/

**التوزيعة الاختبارية Testing**: متدحرجة أيضاً، وعادة يطلق عليها اسماً رمزياً في هذه المرحلة. تبقى الحزم في هذه التوزيعة في حالة تحديث آلي مع ضوابط آلية تحكم انتقال الحزم من غير المستقرة إليها بحيث تكون الحزم المنتقلة على درجة مقبولة من الاستقرار.

من الشروط التي يجب أن تحققها الحزمة عدم وجود أي علل حرجة غير محلولة، ومضي 10 أيام على آخر تحديث لها في غير المستقرة على الأقل (تساعد هذه الفترة على اكتشاف أي علل خطيرة فيها غير مكتشفة من قبل)، وأيضاً يجب أن تكون اعتمادياتها متوفرة في الاختبارية أو أن اعتمادياتها تحقق شروط النقل إلى الاختبارية أيضاً حتى تنتقل معها.

هناك أيضاً Release Managers يتابعون التوزيعة الاختبارية ويشرفون على عملية انتقال الحزم إليها من غير المستقرة.

**التوزيعة المستقرة Stable**: في مرحلة معينة (عادة تكون في كل سنتين تقريباً ولكن لا يوجد جدول زمني يقيد العملية بدقة) يتم تجميد التوزيعة الاختبارية؛ أي يتم إيقاف التدفق الآلي للنسخ الحديثة من الحزم من التوزيعة غير المستقرة، ويتم خلال مرحلة التجميد حل كافة العلل والأخطاء العالقة وتحضير التوزيعة للإصدار كتوزيعة مستقرة.

عندما تصدر المستقرة الجديدة، يزول التجميد عن الاختبارية حتى تعود وتستكمل استقبال التحديثات تلقائياً من غير المستقرة.

بعد صدور النسخة المستقرة، لا تتلقى أي إصدارات جديدة من البرمجيات (إلا عدد محدود من التطبيقات مثل متصفحات الوب)، بالإضافة إلى التحديثات الأمنية وأحياناً حلول لبعض العلل.

يشرف مديرو الإصدار المستقر على عملية التحديث والدعم وإطلاق الإصدارات الفرعية (مثلاً 8.3 أو 8.4 الخ) التي تصدر كل شهرين أو ما شابه.

يستمر مديرو الإصدار في رعاية النسخة المستقرة حتى صدور نسخة مستقرة جديدة، وعندها تنتقل المستقرة القديمة إلى فريق Debian Security الذي يتولى دعمها لسنة واحدة إضافية تمنح المستخدمين فترة كافية للتحضير والانتقال إلى النسخة المستقرة الجديدة.

بعد هذه السنة تصل المستقرة القديمة إلى نهاية حياتها وتنقطع عنها التحديثات، بعد حوالي 3 سنوات من إصدارها الأولي (حيث تبقى سنتين تقريباً تحت إشراف مديرو الإصدار المستقر وسنة واحدة تحت إشراف فريق Debian Security).

## الدعم طويل الأمد

في هذا المشروع تكون فريق جديد هو فريق الدعم الطويل Debian LTS Team. يتولى هذا الفريق مهمة دعم النسخ المستقرة القديمة من دبيان فترة كافية بحيث لا يقل عمر الإصدار المستقر الواحد عن 5 سنوات؛ أي أنهم يدعمون النسخة سنتين إضافيتين تقريباً بعد فريق Debian Security.

بما أن النسخ المستقرة تصدر كل سنتين وسطياً، هذا يعني أنه سيكون هناك 3 إصدارات مستقرة مدعومة: المستقرة الجديدة (Stable) التي صدرت تواً، والمستقرة القديمة (Oldstable) التي لا تزال تنتظر 3 سنوات إضافية من الدعم، والمستقرة السابقة للقديمة (Oldoldstable) التي ستتلقى سنة دعم أخرى.

https://wiki.debian.org/LTS

حالياً، ونتيجة قلة المساهمين في هذا المشروع الجديد نسبياً في دبيان، فإن الدعم طويل الأمد غير متاح إلا لمعماريات محددة ولجزء فقط من الحزم المدعومة رسمياً في دبيان.

انتقلت دبيان ويزي في أبريل الماضي لإشراف فريق الدعم طويل الأمد، وسيستمر الفريق في رعاية 4 معماريات هي i386، وamd64، وarmel، وarmhf حتى تاريخ 31 مايو 2018. ويتوقع أن تنتقل جيسي لمرحلة الدعم طويل الأمد في أبريل 2018 ويستمر دعمها حتى أبريل أو مايو 2020.

## الاستفادة من الدعم طويل الأمد

للاستفادة من الدعم طويل الأمد لدبيان ويزي، تأكد أن ملف `etc/apt/sources.list/` يبدو كما يلي:

    deb http://httpredir.debian.org/debian/ wheezy main contrib non-free
    deb-src http://httpredir.debian.org/debian/ wheezy main contrib non-free
    
    deb http://security.debian.org/ wheezy/updates main contrib non-free
    deb-src http://security.debian.org/ wheezy/updates main contrib non-free
    
    deb http://httpredir.debian.org/debian/ wheezy-updates main contrib non-free
    deb-src http://httpredir.debian.org/debian/ wheezy-updates main contrib non-free
    

بعكس دبيان سكويز، ستتاح التحديثات عبر مستودعات ويزي السابقة نفسها وليس عبر مستودع منفصل، حيث ستتوفر التحديثات الأمنية عبر قناة wheezy/updates من موقع security.debian.org.

يمكنك أيضاً إضافة منقولات ويزي الخلفية للقائمة السابقة:

    deb http://httpredir.debian.org/debian wheezy-backports main
    

## التحقق من دعم الحزم

بما أن الدعم طويل الأمد لا يغطي كافة الحزم في المعماريات المدعومة، فيجب أن تتحقق أن الحزم المثبتة لديك كلها مشمولة بالدعم طويل الأمد. يمكن تثبيت الحزمة `debian-decurity-support` للتحقق من دعم الحزم تلقائياً في كل مرة تثبت فيها حزمة جديدة، كما يمكنك أيضاً استدعاء الأداة `check-support-status` يدوياً لمعرفة الحزم غير المدعومة المثبتة على نظامك.

### التعامل مع الحزم غير المدعومة

بالنسبة للحزم التي انتهى دعمها، يمكنك أحياناً أن تحصل على تحديثات لها عبر مستودع المنقولات الخلفية.
  
إذا كنت تستطيع التخلي عن الحزمة يمكنك إزالتها، أو يمكنك تركها واستخدامها كما هي طالما أنه ليس فيها مشكلات أمنية معروفة.

الشركات الراعية لمشروع الدعم طويل الأمد تستطيع طلب دعم حزم غير مدعومة، كما يمكن للجميع الانضمام للفريق والمساعدة في توفير ترقيعات وإصلاحات الحزم. يمكنك مطالعة طريقة المساهمة في مشروع Debian LTS عبر هذه الصفحة: https://wiki.debian.org/LTS/Development.
